<cesDoc id="sin-w-humanities-ravaya-23" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-humanities-ravaya-23.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>විනිමය අනුපාතය අවප්රමාණ කිරීම</p>

<p> </p>

<p>2000 වසර ආරම්භ වූයේ ජාත්යන්තර ආර්ථික
කටයුතුවල සැලකිය යුතු ප්රගතියක් පෙන්නුම් කරන ආකාරයෙනි. වසර කිහිපයකට පෙර ඇතිවූ
ආසියානු මූල්ය අර්බුදය හේතුවෙන් ඇමරිකානු ජපන් සහ යුරෝපා රටවල ආර්ථිකයන් දීඩි
පීඩනයකට ලක්ව තිබුණි. අග්නි දිග ආසියානු රටවල ඇතිවූ ආර්ථික පසුබෑම ජාත්යන්තර
භාණ්ඩ හා සේවා ඉල්ලුම අඩුකරලීමටත්, ජාත්යන්තර මූල්ය ප්රාග්ධන සහ  විනිමය වෙළෙඳ පොළවල කි්රයාකාරිත්වය පහළ
වැටීමටත් හේතු විය. එහෙත් 2000 වසර ආරම්භ වන ු විට එම අර්බුදයේ බලපෑම අඩුවෙමින්
පැවතුන අතර අග්නිදිග ආසියාතික රටවල ආර්ථිකයන් ක්රමයෙන් යථා තත්ත්වයට පත්වෙමින්
පැවතුණි. මේ හැරෙන්නට ලතින් ඇමරිකානු රටවල තත්ත්වයද යහපත් අතට හැරුණු අතර එම රටවල
මූල්ය අර්බුදයක් ඇතිවීම වළක්වා ගැනීමට හැකියාව ලැබුණි. රුසියාවේ දේශපාලන
අවිනිශ්චිතතා තරමක් දුරට මගහැරී ගිය එබැවින් එරට ආර්ථිකය කෙරෙහිද තරමක් දුරට හෝ
බලාපොරොත්තු තැබිය හැකි වාතාවරණයක් ගොඩනැගී තිබුණි.</p>

<p> </p>

<p>උතුරු සහ දකුණු කොරියානු රටවල් අතර  සාකච්ඡා ඇතිවීම ආදී ජාත්යන්තර කටයුතු සම්බන්ධයෙන්
අනාගතයේ  යහපත් වාතාවරණයක් ගොඩනැගීමට තුඩුදෙන්නා වූ සාධකයන්ද 2000 වසර
තුළදී දීකගත හැකිුය. ලෝක වෙළෙඳ සංවිධානය එක්සත් ජාතීන්ගේ සංවිධානය සහ
ජාත්යන්තර ආධාර ආයතන කේන්න්ථ කරගෙන සංවර්ධනය වූ සහ සංවර්ධනය වෙමින් පවත්නා රටවල් අතර
ඇතිවූ  සාකච්ඡාවලදී ජාත්යන්තර ආර්ථික කටයුතු
පිළිබඳව මෙන්ම ගෝලීයකරණය පිළිබඳවද පුන්ථල් අදහස් හුවමාරුවකට ඉඩ සැළසී
තිබුණි. 2000 වසර තුළදී ඒ ආකාරයේ 
idlÉPd jg lsysmhlau meje;ajqKs'</p>

<p> </p>

<p>2000 වසරේ දී මෙවැනි වාතාවරණයක් ඇතිවීම නිසා
ලෝක ආර්ථික කටයුතුවල සැලකිය යුතු ප්රගතියක් දීකගත හැකි විය. ජාත්යන්තර කටයුතු කෙරෙහි
විශාල  බලපෑමක් ඇති කරන  ඇමරිකාව මේ වසරේ දී ඉහළ ආර්ථික වර්ධන
තත්ත්වයක් පෙන්නුම් කළේය. එසේම යුරෝපා රටවල ආර්ථික කටයුතු ද පෙර වසරට වඩා
වර්ධනය වෙමින් පැවතුණි. අග්නි ග ආසියානු මූල්ය අර්බුදය නිසා විශාල  අර්බුදයකට හසුව සිටියේ ජපානයයි. එහෙත්
අග්නි ග ආසියාතික රටවල ආර්ථිකයන් යහපත් අතට හැරෙත්ම ජපානයටද පෙරට වඩා
ශක්තිමත් තත්ත්වයකින් තමන්ගේ ආර්ථික කටයුතු හැඩගස්වා ගැනීමට හැකිුය. මේ ආකාරයට
ලෝක ආර්ථිකය කෙරෙහි විශාල  වශයෙන් බලපෑමක්
එල්ල කෙරෙන මේ රටවල ආර්ථිකයන් වසර කිහිපයකට පසු වර්ධනාත්මක ප්රවනතාවක් පෙන්නුම් කිරීම
නිසා ජාත්යන්තර ආර්ථික කටයුතුවලද සතුටුදායක වෙනසක් ඇති විය.</p>

<p>ඒ අතරම ජාත්යන්තර ආර්ථික කටයුතු සම්බන්ධයෙන්
අහිතකර අන්දමින් බලපාන සමහර තත්ත්වයන්ද 2000 වසර තුළදී දීකගත හැකිවිය. වසර කිහිපයක්
තිස්සේ අඩු වෙමින් පැවති තෙල් මිල මෙම වසර තුළදී විශාල  ලෙස ඉහළ ගිය අතර වසර අවසානය වන තුරුම ලෝක තෙල් මිල ඉහළ මට්ටමක
පැවතුණි. පලස්තීන ගැටුම් යළි උත්සන්න වීම, ඉන්දු-පකිස්ථාන අර්බුදය තවමත්
නොුසඳී පැවතීම, කොසෝවෝ අර්බුදය සම්බන්ධයෙන් සැලකිය යුතු ප්රගතියක් අත්කර
ගැනීමට නොහැකිවීම ආදී කරුණු දේශපාලන ස්ථාවරත්වය කෙරෙහි මෙන්ම ආර්ථික ස්ථාවරත්වය
කෙරෙහිද බලපෑම් ඇතිකරනු ලබයි. 2000 වසර තුළදී පැවති ඇමරිකානු ජනාධිපතිවරණයේ
ප්රතිඵල ලෝක ආර්ථිකය කෙරෙහි ඇති කරන බලපෑම පිළිබඳව තවමත් නිශ්චිතව යමක් ප්රකාශ
කළ නොහැකිය. එහෙත් මේ සියලු දේශපාලන සිදුවීම්වලින් ලෝක ආර්ථික කටයුතු කෙරෙහි
සෑහෙන බලපෑමක් ඇතිවූ බව නම් පිළිගැනීමට සිදු වේ.</p>

<p> </p>

<p>කෙසේ වුවද 2000 වසර තුළ දක්නට ලැබුණු
විශේෂ ලක්ෂණයක් වූයේ ලෝක සංවිධානය, ජාත්යන්තර මූල්ය අරමුදල සහ ලෝක බැංකුව
වැනි ආයතනවල කි්රයා කලාපයන්ට එරෙහිව බටහිර රටවල ඇතිවූ දීවැන්ත උද්ඝෝෂණ
රැල්ලයි. මෙම ආයතන විසින්් සංවර්ධනය වෙමින් පවත්නා රටවලට අහිතකර අන්දමේ කොන්දේසි
පනවන බවද එම රටවල පරිසරය සහ මානව සම්පත් විනාශ වන ආකාරයේ ව්යාපෘති කි්රයාත්මක කරන
බවටද විරෝධතා දීක්වූවෝ චෝදනා එල්ල කළහ. ඇමරිකාවේ සහ යුරෝපා රටවල ඇතිවූ
මෙම උද්ඝෝෂණ රැල්ල මේ වන විට ඉතා ප්රබල ව්යාපාරයක් බවට පත්ව තිබේ.</p>

<p> </p>

<p>2000 වසරේ ශ්රී ලංකාවේ ආර්ථික කටයුතු තීරණය
වූයේ අන්තර්ජාතික වශයෙන් මෙවැනි පසුබිමක් පවතිද්දීය. වසර ආරම්භ වූයේ 1999 වසරේ
අවසානයේ පැවති ජනාධිපතිවරණයේ උණුසුමත් සමග වුවද ජනාධිපතිවරණයට ආසන්නව ජනාධිපතිනියට
එල්ල කළ බෝම්බයේ උණුසුමද 2000 වසර තුළදී ශ්රී ලංකා ආර්ථිකයට දීනුණි. 1999
වසරේදී ශ්රි ලංකාවේ සංචාරක ව්යාපාරය වාර්තා ගත අන්දමින් ඉහළ මට්ටමකට පත්වුවද 2000
වසරේදී සැලකිය යුතු මට්ටමකින් එය පහළ වැටී ඇත. එයට හේතු වූයේ මූලික වශයෙන්ම
ජනාධිපතිනියට එල්ල කළ බෝම්බ ප්රහාරය නිසා ශ්රී ලංකාවේ වාතාවරණය පිළිබඳව
විශාල  ලෙස ප්රවෘත්ති ප්රචාරය වීමයි.</p>

<p> </p>

<p>ශ්රී ලංකා ආර්ථිකය කෙරෙහි වාසිදායක අන්දමින්
බලපෑ තත්ත්වයන් මෙන්ම අවාසිදායක අන්දමින් බලපෑ තත්ත්වයන්ද 2000 වසර තුළදී දීකගත
හැකිුය. ආර්ථිකය කෙරෙහි අහිතකර අන්දමින් බලපෑ මූලික කරුණක් ලෙස සඳහන් කළ හැකි
වන්නේ වසර පුරා පැවති මැතිවරණ උණුසුම හේතුවෙන් ඇතිවූ දේශපාලන අස්ථාවරත්වයයි.
1999 වසරේ ජනාධිපතිවරණය අවසන් වී ටික කලකට පසු මහ මැතිවරණය හේතුවෙන් රට යළිත්
වරක් දේශපාලන අස්ථාවරත්වයකට ගොදුරු විය. ජනාධිපතිවරණය නිසා 2000 වසරට නියමිත අයවැය
ලේඛනය ඉදිරිපත් වූයේ 2000 වසර ආරම්භ වී මාස දෙකකට පසුවය. මහ මැතිවරණය පැවැත්වීම නිසා
2001 වසරට  නියමිත අයවැය ලේඛනය ඉදිරිපත්
කිරීමට නොහැකි වී ඇත. මැතිවරණය සඳහා විශාල 
uqo,a iïNdrhla jeh lsÍug isÿùu ta i|yd rcfha wdh;k fhdod .ekSug isÿùu
wd§ fya;+ka ksid fukau leìkÜ uKav,h m;alsÍug m%udoùu wud;HdxY udre lsÍu jeks
fya;+ka ksid o wd¾Ól wia:djr;ajhlg u.mEÿKs'</p>

<p> </p>

<p>1998 දී අත්සන් කරන ලද ඉන්දු-ලංකා නිදහස්
වෙළෙඳ ගිවිසුම වසර දෙකක් යන තුරුම කි්රයාත්මක කිරීමට නොහැකි විය. එයට හේතු වූයේ
තීරුබදු නිදහස ලැබෙන භාණ්ඩ පිළිබඳව මෙන්ම ගිවිසුමට අනුව කිසිදු සහනයක් නොලැබෙන
භාණ්ඩ පිළිබව තීරණ ගැනීමේදී ඇතිවූ මතභේදයන්ය. අවසානයේ දී  ඉන්දියාව ශ්රී ලංකා ආර්ථිකයට විශාල  වශයෙන් බලපාන තීරණ කිහිපයක් ගැනීමට ඉදිරිපත් විය.
එනම් ශ්රී ලංකාවේ තේ සහ ඇඟලුම්  ඉන්දියාවට
අපනයනය කිරීමට ශ්රී ලංකාවට ඉඩදීමට තීරණය කළේය. මේ ආකාරයට ශ්රී ලංකාවට ඉතා
වාසිදායක තත්ත්වයක් යටතේ ඉන්දු ලංකා ගිවිසුම කි්රයාත්මක කිරීමට අවස්ථාව සැලසුන අතර
2000 වසරේ මුලසිිට මෙම ගිවිසුම කි්රයාත්මක වේ. </p>

<p> </p>

<p>දේශපාලන හේතූන් නිසා මෙන්ම රජයේ
නොසැලකිලිමත් භාවය නිසාද පසුගිය අවුරුදු දෙක තුළදීම ශ්රී ලංකාවට ආධාර සපයන
කණ්ඩායමේ රටවල රැස්වීමක් පැවැත්වීමට නොහැකි විය. මේ නිසා ආධාර ලබාදෙන කණ්ඩායමේ රැස්වීම
මගින් තීරණය කෙරෙන ආධාර ලබාගැනීමට නොහැකි විය. කෙසේ වුවද 2000 වසර ඉක්ම යන්නට
පෙර එහි රැස්වීම පවත්වා ගන්නට හැකිවීම සතුටුදායක තත්ත්වයක් ලෙස සැලකිය හැකිය. එහි
ප්රතිඵල පිළිබඳව තවමත් වාර්තා වන්නේ අවිනිශචිත තොරතුරු නමුදු ආර්ථික ආධාර ලැබෙන
පිළිවෙතකට හෝ නැඹුරුවීම අවස්ථාවේ හැටියට වැදගත් පියවරක් ලෙස හැඳින්ුවිය හැකිය.</p>

<p> </p>

<p>2000 වසරේ ආර්ථිකය කි්රයාත්මක වූ ආකාරය
සම්බන්ධයෙන් සතුටුදායක තත්ත්වයන් කිහිපයක්ද වාර්තා වී ඇත. ශ්රි ලංකා මහ බැංකුව ප්රකාශ
කරන පරිදි මේ වසරේ මුල් හය මාසය තුළදී රටේ අපනයන ප්රමාණය සියයට 20 කින් ඉහළ
ගොස් ඇත. එසේ වුවද ආනයන ප්රමාණයද සියයට 28 කින් ඉහළයෑම නිසා ගෙවුම් ශේෂය
සම්බන්ධයෙන් අහිතකර තත්ත්වයකට මුහුණදීමට රටට සිදුවී තිබේ.</p>

<p> </p>

<p>ශ්රී ලංකා මහ බැංකුව මූල්ය කටයුතු සම්බන්ධයෙන්
ප්රබල ලෙස මැදිහත් වෙන තත්ත්වයක් ඇතිවීමද 2000 වසරේදී දක්නට ලැබුණු විශේෂ සිද්ධියක්
ලෙස සඳහන් කළ හැකිය. විනිමය අනුපාතය තුන්වරක් අව ප්රමාණය කළ මහ බැංකුව විනිමය
ගැනුම් මිල සහ විකුණුම් මිල අතර විශාල  පරතරයක්
පවත්වාගෙන යෑමටද තීරණය කර ඇත. පොලී අනුපාත තීරණය කිරීම සම්බන්ධයෙන්ද මහ බැංකුව
සෘජුවම මැදිහත් වන්නට පටන් ගත්තේය.</p>

<p>ඉන්ධන මිල වැඩිවීම විදේශ ආධාර අඩුවීම වැනි
සාධකවලින් ශ්රී ලංකාවේ ආර්ථිකය කෙරෙහි විශාල 
n,mEula t,a, úh' tfy;a uy nexl=j m%ldY lrk wdldrhg 2000 jif¾ uq,a udi yh
;=</p>

<p> </p>

<p>කැලණිය විශ්ව විද්යාලයේ ආර්ථික විද්යා අංශයේ
ජ්යෙෂ්ඨ කථිකාචාර්ය සුනන්ද මද්දුම බණ්ඩාර</p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>